惡 即 斬

新撰組是日本幕末時期一個親幕府的武士組織，主要在京都東山區活動，負責維持當地祇園（歌舞妓）、花街和町人街的治安，並向當地商家強迫募集組織運作經費，屬於京都守護武裝勢力的最外圍，對付反幕府人士。他們在戊辰戰爭中協助幕府一方作戰，1869年戰敗投降後解散。

《浪客劍心》的齋藤一，已經是戊辰戰爭後改名為「藤田一郎」的巡警，「武士」這個社會階級已經被明治維新這一輩人所遺忘，新撰組餘黨如他是被潮流淘汰的人，儘管他恪守半生的武家價值觀不振，志同道合的同伴亦死的死散的散，他依然拿着長刀，堅守「惡即斬」的信念，在明治時代替天行道。

惡即斬的概念跟天誅雷同，齋藤為人並不以善惡為仵，他一路走來始終堅持以自己的方式求道，凡是邪惡都滅絕，寸草不留，至於如何定奪「惡」那把尺，日則由他唯心確定。

聽起來很可怕，用現在的概念來說，齋藤就是人治—-誰該死由他說了算，可是觀乎《浪客劍心》全故事，藤田警部手刃之人都是窮兇極惡濫殺無辜之輩，惡即斬，看故事的人許多時候聚焦在「斬」的血花，卻忽略了齋藤對「惡」之惡，他律己以嚴，他對善惡的道德標準比任何人都要高，才能準確判斷這一刀將會殺錯良民還是誅奸佞。

別看他那無口的表情，寡言的個性，他近乎苦行僧的生存態度，才能這位鍊成嗜血但從不濫殺的職業殺手。

道德這兩個字，在這個時代被偽善的人濫用到爛了，道德證成，是唯心的，形而上的，只可反應難以說明，偏偏世上太多務虛道德但非常缺德的偽君子。賊喊捉賊有之，黨同伐異有之，口頭民主，身體獨裁，把道德當贖罪劵兜售，六四煲蠟，七一散步，貽誤民意，貽害民族，貽笑國際，不賢者而居高位，是播其惡於眾也。

對這些賣國販民的戲子，惡即斬，揭其瘡疤，剁其仕途，恥其聲望，辱其劣績，他們賣香港賣得額頭向北菊花向南時，只有一臉厚顏，沒有半分惻隱，若你決心難為佢，何必手軟。

Ps2 game 把刀好型，叫虎切